   

你好，我是LMOS。

通过前面两节课的学习，我们已经组织好了内存页，也初始化了内存页和内存区。我们前面做了这么多准备工作，就是为了实现分配和释放内存页面，达到内存管理的目的。

那有了前面的基础，我想你自己也能大概实现这个分配和释放的代码。但是，根据前面我们设计的数据结构和对其初始化的工作，估计你也可以隐约感觉到，我们的内存管理的算法还是有一点点难度的。

今天这节课，就让我们一起来实现这项富有挑战性的任务吧！这节课的配套代码，你可以通过[这里](https://gitee.com/lmos/cosmos/tree/master/lesson16~18/Cosmos)下载。

内存页的分配
------

如果让你实现一次只分配一个页面，我相信这个问题很好解决，因为你只需要写一段循环代码，在其中遍历出一个空闲的msadsc\_t结构，就可以返回了，这个算法就可以结束了。

但现实却不容许我们这么简单地处理问题，我们内存管理器要为内核、驱动，还有应用提供服务，它们对请求内存页面的多少、内存页面是不是连续，内存页面所处的物理地址都有要求。

这样一来，问题就复杂了。不过你也不必担心，我们可以从**内存分配的接口函数**下手。

下面我们根据上述要求来设计实现内存分配接口函数。我们还是先来建立一个新的C语言代码文件，在cosmos/hal/x86目录中建立一个memdivmer.c文件，在其中写一个内存分配接口函数，代码如下所示。

```
//内存分配页面框架函数
msadsc_t *mm_divpages_fmwk(memmgrob_t *mmobjp, uint_t pages, uint_t *retrelpnr, uint_t mrtype, uint_t flgs)
{
    //返回mrtype对应的内存区结构的指针
    memarea_t *marea = onmrtype_retn_marea(mmobjp, mrtype);
    if (NULL == marea)
    {
        *retrelpnr = 0;
        return NULL;
    }
    uint_t retpnr = 0;
    //内存分配的核心函数
    msadsc_t *retmsa = mm_divpages_core(marea, pages, &retpnr, flgs);
    if (NULL == retmsa)
    {
        *retrelpnr = 0;
        return NULL;
    }
    *retrelpnr = retpnr;
    return retmsa;
}

//内存分配页面接口

//mmobjp->内存管理数据结构指针
//pages->请求分配的内存页面数
//retrealpnr->存放实际分配内存页面数的指针
//mrtype->请求的分配内存页面的内存区类型
//flgs->请求分配的内存页面的标志位
msadsc_t *mm_division_pages(memmgrob_t *mmobjp, uint_t pages, uint_t *retrealpnr, uint_t mrtype, uint_t flgs)
{
    if (NULL == mmobjp || NULL == retrealpnr || 0 == mrtype)
    {
        return NULL;
    }

    uint_t retpnr = 0;
    msadsc_t *retmsa = mm_divpages_fmwk(mmobjp, pages, &retpnr, mrtype, flgs);
    if (NULL == retmsa)
    {
        *retrealpnr = 0;
        return NULL;
    }
    *retrealpnr = retpnr;
    return retmsa;
}
```

我们内存管理代码的结构是：接口函数调用框架函数，框架函数调用核心函数。可以发现，这个接口函数返回的是一个msadsc\_t结构的指针，如果是多个页面返回的就是起始页面对应的msadsc\_t结构的指针。

为什么不直接返回内存的物理地址呢？因为我们物理内存管理器是最底层的内存管理器，而上层代码中可能需要页面的相关信息，所以直接返回页面对应msadsc\_t结构的指针。

还有一个参数是用于返回实际分配的页面数的。比如，内核功能代码请求分配三个页面，我们的内存管理器不能分配三个页面，只能分配两个或四个页面，这时内存管理器就会分配四个页面返回，retrealpnr指向的变量中就存放数字4，表示实际分配页面的数量。

有了内存分配接口、框架函数，下面我们来实现内存分配的核心函数，代码如下所示。

```
bool_t onmpgs_retn_bafhlst(memarea_t *malckp, uint_t pages, bafhlst_t **retrelbafh, bafhlst_t **retdivbafh)
{
    //获取bafhlst_t结构数组的开始地址
    bafhlst_t *bafhstat = malckp->ma_mdmdata.dm_mdmlielst;       
    //根据分配页面数计算出分配页面在dm_mdmlielst数组中下标
    sint_t dividx = retn_divoder(pages);
    //从第dividx个数组元素开始搜索
    for (sint_t idx = dividx; idx < MDIVMER_ARR_LMAX; idx++)
    {
    //如果第idx个数组元素对应的一次可分配连续的页面数大于等于请求的页面数，且其中的可分配对象大于0则返回 
        if (bafhstat[idx].af_oderpnr >= pages && 0 < bafhstat[idx].af_fobjnr)
        {
            //返回请求分配的bafhlst_t结构指针
            *retrelbafh = &bafhstat[dividx];
            //返回实际分配的bafhlst_t结构指针
            *retdivbafh = &bafhstat[idx];
            return TRUE;
        }
    }
    *retrelbafh = NULL;
    *retdivbafh = NULL;
    return FALSE;
}

msadsc_t *mm_reldivpages_onmarea(memarea_t *malckp, uint_t pages, uint_t *retrelpnr)
{
    bafhlst_t *retrelbhl = NULL, *retdivbhl = NULL;
    //根据页面数在内存区的m_mdmlielst数组中找出其中请求分配页面的bafhlst_t结构（retrelbhl）和实际要在其中分配页面的bafhlst_t结构(retdivbhl)
    bool_t rets = onmpgs_retn_bafhlst(malckp, pages, &retrelbhl, &retdivbhl);
    if (FALSE == rets)
    {
        *retrelpnr = 0;
        return NULL;
    }
    uint_t retpnr = 0;
    //实际在bafhlst_t结构中分配页面
    msadsc_t *retmsa = mm_reldpgsdivmsa_bafhl(malckp, pages, &retpnr, retrelbhl, retdivbhl);
    if (NULL == retmsa)
    {
        *retrelpnr = 0;
        return NULL;
    }
    *retrelpnr = retpnr;
    return retmsa;
}

msadsc_t *mm_divpages_core(memarea_t *mareap, uint_t pages, uint_t *retrealpnr, uint_t flgs)
{
    uint_t retpnr = 0;
    msadsc_t *retmsa = NULL; 
    cpuflg_t cpuflg;
    //内存区加锁
    knl_spinlock_cli(&mareap->ma_lock, &cpuflg);
    if (DMF_RELDIV == flgs)
    {
        //分配内存
        retmsa = mm_reldivpages_onmarea(mareap, pages, &retpnr);
        goto ret_step;
    }
    retmsa = NULL;
    retpnr = 0;
ret_step:
    //内存区解锁
    knl_spinunlock_sti(&mareap->ma_lock, &cpuflg);
    *retrealpnr = retpnr;
    return retmsa;
}
```

很明显，上述代码中onmpgs\_retn\_bafhlst函数返回的两个bafhlst\_t结构指针，若是相等的，则在mm\_reldpgsdivmsa\_bafhl函数中很容易处理，只要取出bafhlst\_t结构中对应的msadsc\_t结构返回就好了。

问题是很多时候它们不相等，这就要分隔连续的msadsc\_t结构了，下面我们通过mm\_reldpgsdivmsa\_bafhl这个函数来处理这个问题，代码如下所示。

```
bool_t mrdmb_add_msa_bafh(bafhlst_t *bafhp, msadsc_t *msastat, msadsc_t *msaend)
{
    //把一段连续的msadsc_t结构加入到它所对应的bafhlst_t结构中
    msastat->md_indxflgs.mf_olkty = MF_OLKTY_ODER;
    msastat->md_odlink = msaend;
    msaend->md_indxflgs.mf_olkty = MF_OLKTY_BAFH;
    msaend->md_odlink = bafhp;
    list_add(&msastat->md_list, &bafhp->af_frelst);
    bafhp->af_mobjnr++;
    bafhp->af_fobjnr++;
    return TRUE;
}

msadsc_t *mm_divpages_opmsadsc(msadsc_t *msastat, uint_t mnr)
{   //单个msadsc_t结构的情况 
    if (mend == msastat)
    {//增加msadsc_t结构中分配计数，分配标志位设置为1
        msastat->md_indxflgs.mf_uindx++;
        msastat->md_phyadrs.paf_alloc = PAF_ALLOC;
        msastat->md_indxflgs.mf_olkty = MF_OLKTY_ODER;
        msastat->md_odlink = mend;
        return msastat;
    }
    msastat->md_indxflgs.mf_uindx++;
    msastat->md_phyadrs.paf_alloc = PAF_ALLOC;
    //多个msadsc_t结构的情况下，末端msadsc_t结构也设置已分配状态
    mend->md_indxflgs.mf_uindx++;
    mend->md_phyadrs.paf_alloc = PAF_ALLOC;
    msastat->md_indxflgs.mf_olkty = MF_OLKTY_ODER;
    msastat->md_odlink = mend;
    return msastat;
}

bool_t mm_retnmsaob_onbafhlst(bafhlst_t *bafhp, msadsc_t **retmstat, msadsc_t **retmend)
{
    //取出一个msadsc_t结构
    msadsc_t *tmp = list_entry(bafhp->af_frelst.next, msadsc_t, md_list);
    //从链表中删除
    list_del(&tmp->md_list);
    //减少bafhlst_t结构中的msadsc_t计数
    bafhp->af_mobjnr--;
    bafhp->af_fobjnr--;
    //返回msadsc_t结构
    *retmstat = tmp;
    //返回当前msadsc_t结构连续的那个结尾的msadsc_t结构 
    *retmend = (msadsc_t *)tmp->md_odlink;
    if (MF_OLKTY_BAFH == tmp->md_indxflgs.mf_olkty)
    {//如果只单个msadsc_t结构，那就是它本身 
        *retmend = tmp;
    }
    return TRUE;
}

msadsc_t *mm_reldpgsdivmsa_bafhl(memarea_t *malckp, uint_t pages, uint_t *retrelpnr, bafhlst_t *relbfl, bafhlst_t *divbfl)
{
    msadsc_t *retmsa = NULL;
    bool_t rets = FALSE;
    msadsc_t *retmstat = NULL, *retmend = NULL;
    //处理相等的情况
    if (relbfl == divbfl)
    {
    //从bafhlst_t结构中获取msadsc_t结构的开始与结束地址
        rets = mm_retnmsaob_onbafhlst(relbfl, &retmstat, &retmend);
        //设置msadsc_t结构的相关信息表示已经删除
        retmsa = mm_divpages_opmsadsc(retmstat, relbfl->af_oderpnr);
        //返回实际的分配页数
        *retrelpnr = relbfl->af_oderpnr;
        return retmsa;
    }
    //处理不等的情况
    //从bafhlst_t结构中获取msadsc_t结构的开始与结束地址
    rets = mm_retnmsaob_onbafhlst(divbfl, &retmstat, &retmend);
     uint_t divnr = divbfl->af_oderpnr;
     //从高bafhlst_t数组元素中向下遍历
    for (bafhlst_t *tmpbfl = divbfl - 1; tmpbfl >= relbfl; tmpbfl--)
    {
        //开始分割连续的msadsc_t结构，把剩下的一段连续的msadsc_t结构加入到对应该bafhlst_t结构中
        if (mrdmb_add_msa_bafh(tmpbfl, &retmstat[tmpbfl->af_oderpnr], (msadsc_t *)retmstat->md_odlink) == FALSE)
        {
            system_error("mrdmb_add_msa_bafh fail\n");
        }
        retmstat->md_odlink = &retmstat[tmpbfl->af_oderpnr - 1];
        divnr -= tmpbfl->af_oderpnr;
    }

    retmsa = mm_divpages_opmsadsc(retmstat, divnr);
    if (NULL == retmsa)
    {
        *retrelpnr = 0;
        return NULL;
    }
    *retrelpnr = relbfl->af_oderpnr;
    return retmsa;
}
```

这个代码有点长，我写出了完成这个逻辑的所有函数，好像很难看懂。别怕，难懂很正常，因为这是一个分配算法的核心逻辑。你之所以看不懂只是因为不懂这个算法，之前我们确实也没提过这个算法。

下面我就举个例子来演绎一下这个算法，帮助你理解它。比如现在我们要分配一个页面，这个算法将执行如下步骤：

1.根据一个页面的请求，会返回m\_mdmlielst数组中的第0个bafhlst\_t结构。

2.如果第0个bafhlst\_t结构中有msadsc\_t结构就直接返回，若没有msadsc\_t结构，就会继续查找m\_mdmlielst数组中的第1个bafhlst\_t结构。

3.如果第1个bafhlst\_t结构中也没有msadsc\_t结构，就会继续查找m\_mdmlielst数组中的第2个bafhlst\_t结构。

4.如果第2个bafhlst\_t结构中有msadsc\_t结构，记住第2个bafhlst\_t结构中对应是4个连续的msadsc\_t结构。这时让这4个连续的msadsc\_t结构从第2个bafhlst\_t结构中脱离。

5.把这4个连续的msadsc\_t结构，对半分割成2个双msadsc\_t结构，把其中一个双msadsc\_t结构挂载到第1个bafhlst\_t结构中。

6.把剩下一个双msadsc\_t结构，继续对半分割成两个单msadsc\_t结构，把其中一个单msadsc\_t结构挂载到第0个bafhlst\_t结构中，剩下一个单msadsc\_t结构返回给请求者，完成内存分配。

我画幅图表示这个过程，如下图所示。

![](assets/060cb6d76cc547ae9a42847b7a595a5b.jpg)

代码、文字、图，三管齐下，你一看便明白了。

内存页的释放
------

理解了内存页的分配，掌握内存页的释放就是水到渠成的事儿。其实，内存页的释放就是内存页分配的逆向过程。我们从内存页分配过程了解到，可以一次分配一个或者多个页面，那么释放内存页也必须支持一次释放一个或者多个页面。

我们同样在cosmos/hal/x86/memdivmer.c文件中，写一个内存释放的接口函数和框架函数，代码如下所示。

```
//释放内存页面核心
bool_t mm_merpages_core(memarea_t *marea, msadsc_t *freemsa, uint_t freepgs)
{
    bool_t rets = FALSE;
    cpuflg_t cpuflg;
    //内存区加锁
    knl_spinlock_cli(&marea->ma_lock, &cpuflg);
    //针对一个内存区进行操作
    rets = mm_merpages_onmarea(marea, freemsa, freepgs);
    //内存区解锁
    knl_spinunlock_sti(&marea->ma_lock, &cpuflg);
    return rets;
}
//释放内存页面框架函数
bool_t mm_merpages_fmwk(memmgrob_t *mmobjp, msadsc_t *freemsa, uint_t freepgs)
{
    //获取要释放msadsc_t结构所在的内存区
    memarea_t *marea = onfrmsa_retn_marea(mmobjp, freemsa, freepgs);
    if (NULL == marea)
    {
        return FALSE;
    }
    //释放内存页面的核心函数
    bool_t rets = mm_merpages_core(marea, freemsa, freepgs);
    if (FALSE == rets)
    {
        return FALSE;
    }
    return rets;
}

//释放内存页面接口

//mmobjp->内存管理数据结构指针
//freemsa->释放内存页面对应的首个msadsc_t结构指针
//freepgs->请求释放的内存页面数
bool_t mm_merge_pages(memmgrob_t *mmobjp, msadsc_t *freemsa, uint_t freepgs)
{
    if (NULL == mmobjp || NULL == freemsa || 1 > freepgs)
    {
        return FALSE;
    }
    //调用释放内存页面的框架函数
    bool_t rets = mm_merpages_fmwk(mmobjp, freemsa, freepgs);
    if (FALSE == rets)
    {
        return FALSE;
    }
    return rets;
}
```

我们的内存释放页面的代码的结构依然是：接口函数调用框架函数，框架函数调用核心函数，函数的返回值都是bool类型，即TRUE或者FALSE，来表示内存页面释放操作成功与否。

我们从框架函数中可以发现，内存区是由msadsc\_t结构中获取的，因为之前该结构中保留了所在内存区的类型，所以可以查到并返回内存区。

在释放内存页面的核心mm\_merpages\_core函数中，会调用mm\_merpages\_onmarea函数，下面我们来实现这个函数，代码如下。

```
sint_t mm_merpages_opmsadsc(bafhlst_t *bafh, msadsc_t *freemsa, uint_t freepgs)
{
    msadsc_t *fmend = (msadsc_t *)freemsa->md_odlink;
    //处理只有一个单页的情况
    if (freemsa == fmend)
    {
        //页面的分配计数减1
        freemsa->md_indxflgs.mf_uindx--;
        if (0 < freemsa->md_indxflgs.mf_uindx)
        {//如果依然大于0说明它是共享页面 直接返回1指示不需要进行下一步操作
            return 1;
        }
        //设置页未分配的标志
        freemsa->md_phyadrs.paf_alloc = PAF_NO_ALLOC;
        freemsa->md_indxflgs.mf_olkty = MF_OLKTY_BAFH;
        freemsa->md_odlink = bafh;//指向所属的bafhlst_t结构
        //返回2指示需要进行下一步操作
        return 2;
    }
    //多个页面的起始页面和结束页面都要减一
    freemsa->md_indxflgs.mf_uindx--;
    fmend->md_indxflgs.mf_uindx--;
    //如果依然大于0说明它是共享页面 直接返回1指示不需要进行下一步操作
    if (0 < freemsa->md_indxflgs.mf_uindx)
    {
        return 1;
    }
    //设置起始、结束页页未分配的标志
    freemsa->md_phyadrs.paf_alloc = PAF_NO_ALLOC;
    fmend->md_phyadrs.paf_alloc = PAF_NO_ALLOC;
    freemsa->md_indxflgs.mf_olkty = MF_OLKTY_ODER;
    //起始页面指向结束页面
    freemsa->md_odlink = fmend;
    fmend->md_indxflgs.mf_olkty = MF_OLKTY_BAFH;
    //结束页面指向所属的bafhlst_t结构
    fmend->md_odlink = bafh;
    //返回2指示需要进行下一步操作
    return 2;
}

bool_t onfpgs_retn_bafhlst(memarea_t *malckp, uint_t freepgs, bafhlst_t **retrelbf, bafhlst_t **retmerbf)
{
    //获取bafhlst_t结构数组的开始地址
    bafhlst_t *bafhstat = malckp->ma_mdmdata.dm_mdmlielst;
    //根据分配页面数计算出分配页面在dm_mdmlielst数组中下标
    sint_t dividx = retn_divoder(freepgs);
    //返回请求释放的bafhlst_t结构指针
    *retrelbf = &bafhstat[dividx];
    //返回最大释放的bafhlst_t结构指针
    *retmerbf = &bafhstat[MDIVMER_ARR_LMAX - 1];
    return TRUE;
}

bool_t mm_merpages_onmarea(memarea_t *malckp, msadsc_t *freemsa, uint_t freepgs)
{
    bafhlst_t *prcbf = NULL;
    sint_t pocs = 0;
    bafhlst_t *retrelbf = NULL, *retmerbf = NULL;
    bool_t rets = FALSE;
    //根据freepgs返回请求释放的和最大释放的bafhlst_t结构指针
    rets = onfpgs_retn_bafhlst(malckp, freepgs, &retrelbf, &retmerbf);
    //设置msadsc_t结构的信息，完成释放，返回1表示不需要下一步合并操作，返回2表示要进行合并操作
    sint_t mopms = mm_merpages_opmsadsc(retrelbf, freemsa, freepgs);
    if (2 == mopms)
    {
        //把msadsc_t结构进行合并然后加入对应bafhlst_t结构
        return mm_merpages_onbafhlst(freemsa, freepgs, retrelbf, retmerbf);
    }
    if (1 == mopms)
    {
        return TRUE;
    }
    return FALSE;
}
```

为了节约篇幅，也为了帮你抓住重点，这段代码我删除了很多检查错误的代码，你可以在[源代码](https://gitee.com/lmos/cosmos/blob/master/lesson16~18/Cosmos/hal/x86/memdivmer.c#L1117)中查看。

显然，在经过mm\_merpages\_opmsadsc函数操作之后，我们并没有将msadsc\_t结构加入到对应的bafhlst\_t结构中，这其实是在下一个函数完成的，那就是mm\_merpages\_onbafhlst这个函数。下面我们来实现它，代码如下所示。

```
bool_t mpobf_add_msadsc(bafhlst_t *bafhp, msadsc_t *freemstat, msadsc_t *freemend)
{
    freemstat->md_indxflgs.mf_olkty = MF_OLKTY_ODER;
    //设置起始页面指向结束页
    freemstat->md_odlink = freemend;
    freemend->md_indxflgs.mf_olkty = MF_OLKTY_BAFH;
    //结束页面指向所属的bafhlst_t结构
    freemend->md_odlink = bafhp;
    //把起始页面挂载到所属的bafhlst_t结构中
    list_add(&freemstat->md_list, &bafhp->af_frelst);
    //增加bafhlst_t结构的空闲页面对象和总的页面对象的计数
    bafhp->af_fobjnr++;
    bafhp->af_mobjnr++;
    return TRUE;
}

bool_t mm_merpages_onbafhlst(msadsc_t *freemsa, uint_t freepgs, bafhlst_t *relbf, bafhlst_t *merbf)
{
    sint_t rets = 0;
    msadsc_t *mnxs = freemsa, *mnxe = &freemsa[freepgs - 1];
    bafhlst_t *tmpbf = relbf;
    //从实际要开始遍历，直到最高的那个bafhlst_t结构
    for (; tmpbf < merbf; tmpbf++)
    {
        //查看最大地址连续、且空闲msadsc_t结构，如释放的是第0个msadsc_t结构我们就去查找第1个msadsc_t结构是否空闲，且与第0个msadsc_t结构的地址是不是连续的
        rets = mm_find_cmsa2blk(tmpbf, &mnxs, &mnxe);
        if (1 == rets)
        {
            break;
        }
    }
    //把合并的msadsc_t结构（从mnxs到mnxe）加入到对应的bafhlst_t结构中
    if (mpobf_add_msadsc(tmpbf, mnxs, mnxe) == FALSE)
    {
        return FALSE;
    }
    return TRUE;
}
```

这段代码的注释，已经写出了整个释放页面逻辑，**最核心的还是要对空闲页面进行合并，合并成更大的连续的内存页面**，这是这个释放算法的核心逻辑。

还是老规矩，我同样举个例子来演绎一下这个算法。比如，现在我们要释放一个页面，这个算法将执行如下步骤。

1.释放一个页面，会返回m\_mdmlielst数组中的第0个bafhlst\_t结构。

2.  设置这个页面对应的msadsc\_t结构的相关信息，表示已经执行了释放操作。
    
3.  开始查看第0个bafhlst\_t结构中有没有空闲的msadsc\_t，并且它和要释放的msadsc\_t对应的物理地址是连续的。没有则把这个释放的msadsc\_t挂载第0个bafhlst\_t结构中，算法结束，否则进入下一步。
    
4.  把第0个bafhlst\_t结构中的msadsc\_t结构拿出来与释放的msadsc\_t结构，合并成2个连续且更大的msadsc\_t。
    
5.  继续查看第1个bafhlst\_t结构中有没有空闲的msadsc\_t，而且这个空闲msadsc\_t要和上一步合并的2个msadsc\_t对应的物理地址是连续的。没有则把这个合并的2个msadsc\_t挂载第1个bafhlst\_t结构中，算法结束，否则进入下一步。
    
6.  把第1个bafhlst\_t结构中的2个连续的msadsc\_t结构，还有合并的2个地址连续的msadsc\_t结构拿出来，合并成4个连续且更大的msadsc\_t结构。
    
7.  继续查看第2个bafhlst\_t结构，有没有空闲的msadsc\_t结构，并且它要和上一步合并的4个msadsc\_t结构对应的物理地址是连续的。没有则把这个合并的4个msadsc\_t挂载第2个bafhlst\_t结构中，算法结束。
    

上述步骤，我们只要在一个循环中执行就行。我用一幅图表示这个过程，如下所示。

![](assets/6d05741c980249e2bf1f5cfb2e2fc4a8.jpg)

这个是不是很熟悉，这正是前面的内存分配图反过来了的结果。最终我们验证了，释放内存就是分配内存的逆向过程。

好了，到这里，一个优秀的物理内存页面管理器就实现了。

重点回顾
----

今天我们依赖[上节课](https://time.geekbang.org/column/article/384772)设计好的数据结构，实现了内存页面管理算法。下面来回顾一下本课的重点。

1.我们实现了内存分配接口、框架、核心处理函数，其分配算法是：如果能在dm\_mdmlielst数组中找到对应请求页面数的msadsc\_t结构就直接返回，如果没有就寻找下一个dm\_mdmlielst数组中元素，依次迭代直到最大的dm\_mdmlielst数组元素，然后依次对半分割，直到分割到请求的页面数为止。

2.对应于内存分配过程，我们实现了释放页面的接口、框架、核心处理函数，其释放算法则是**分配算法的逆向过程**，会查找相邻且物理地址连续的msadsc\_t结构，进行合并，合并工作也是迭代过程，直到合并到最大的连续msadsc\_t结构或者后面不能合并为止，最后把这个合并到最大的连续msadsc\_t结构，挂载到对应的dm\_mdmlielst数组中。

你是不是感觉我们的内存管理器还有缺陷，这只能分配页面？是的，只能分配页面是不行的，你有什么更好的方案吗？下一课我们一起讨论。

思考题
---

在内存页面分配过程中，是怎样尽可能保证内存页面连续的呢？

欢迎你在留言区记录你的收获或疑问。如果这节课对你有启发，也欢迎分享给你的同事、朋友。

好，我是LMOS，我们下节课见！